# 总结

## 前言

到这里，整个Shell编程序列就要结束了，作为总结篇，主要回顾一下各个小节的主要内容，并总结出Shell编程的一些常用框架和相关注意事项等。

## Shell编程范例回顾

TODO：主要回顾各小节的内容。

## 常用Shell编程“框架”

TODO：通过分析一些实例总结各种常见问题的解决办法，比如如何保证同一时刻每个程序只有一个运行实体（进程）。

## 程序优化技巧

TODO：多思考，总会有更简洁和高效的方式。

## 其他注意事项

TODO：比如小心`rm -rf`的用法，如何查看系统帮助等。
